

1)

a)

Col(A) er gitt ved

$$\text{Col}(A) = \text{Span} \left\{ \begin{pmatrix} 2 \\ 3 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 \\ 4 \\ 3 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -1 \\ 2 \\ -1 \end{pmatrix} \right\}$$

vi reduserer A:

$$\begin{pmatrix} 2 & 1 & -1 & 3 \\ 3 & 4 & 1 & 2 \\ 1 & 3 & 2 & -1 \end{pmatrix} \xrightarrow{\substack{I \leftrightarrow III \\ II - I}} \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 & -1 \\ 2 & 1 & -1 & 3 \\ 3 & 4 & 1 & 2 \end{pmatrix}$$

$$\sim \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 & -1 \\ 0 & -5 & -5 & 5 \\ 0 & -5 & -5 & 5 \end{pmatrix} \xrightarrow{-3 \cdot I} \sim \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 & -1 \\ 0 & -5 & -5 & 5 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{-I} \sim \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 & -1 \\ 0 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} -1 \\ 5 \\ 5 \end{pmatrix}$$

Dette gir oss basisen  $B = \left\{ \begin{pmatrix} 2 \\ 3 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 \\ 4 \\ 3 \end{pmatrix} \right\}$  for Col(A).(vi kan sjekke, og får at  $\begin{pmatrix} -1 \\ 2 \end{pmatrix} = -\begin{pmatrix} 2 \\ 3 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 1 \\ 4 \end{pmatrix}$ , og  $\begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix} = 2\begin{pmatrix} 2 \\ 3 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 1 \\ 4 \end{pmatrix}$ )

b)

vi fortsetter å reduserer A:

$$\begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 & -1 \\ 0 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 & 2 \\ 0 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \xrightarrow{-3 \cdot II} \sim \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 & 2 \\ 0 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

Vi vet at denne matrisen vil ha samme nullrom som A.

vi får at:

$$N(A) = \left\{ \vec{v} \mid \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 & 2 \\ 0 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \vec{v} = \vec{0} \right\}. \text{ vi løser for } \vec{v}:$$

$$\begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 & 2 \\ 0 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \\ w \end{pmatrix} = \vec{0}$$

↓

$$x - z + 2w = 0 \Rightarrow x = z - 2w$$

$$y + z - w = 0 \Rightarrow y = w - z$$

$$\text{vi har at } \vec{v} = \begin{pmatrix} z - 2w \\ w - z \\ z \\ w \end{pmatrix}$$

Alle  $\vec{v} \in N(A)$  er på denne formen. Vi kan da dennebasis for  $N(A)$ :

$$\begin{pmatrix} z - 2w \\ w - z \\ z \\ w \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} z \\ -z \\ z \\ 0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} -2w \\ w \\ 0 \\ w \end{pmatrix} = z \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + w \begin{pmatrix} -2 \\ 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$B = \left\{ \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -2 \\ 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} \right\}$$

Siden denne basisen har 2 elementer, har vi at  $\dim(N(A)) = 2$   
(Dette svarer også på oppgave c)

2)

Siden vi vet at P er en ortogonal matrise, har vi at

$$P^T = P^{-1}. \text{ vi får at}$$

$$P^T A P = P^{-1} A P = D, \text{ der D er en diagonal matrise. vi får:}$$

$$P^{-1} A P = D$$

↓

$$A = P D P^{-1}$$

Vi vet da at P er dannet av A's egenvektorer.

$$\det(A - I\lambda) = \begin{vmatrix} 6 - \lambda & 2 \\ 2 & 3 - \lambda \end{vmatrix}$$

$$= (6 - \lambda)(3 - \lambda) - 4$$

$$= 18 - 6\lambda - 3\lambda + \lambda^2 - 4$$

$$= \lambda^2 - 9\lambda + 14$$

$$\text{vi løser for } \lambda: \lambda = \frac{9 \pm \sqrt{81 - 4 \cdot 1 \cdot 14}}{2}$$

$$= \frac{9 \pm \sqrt{25}}{2}$$

$$= \frac{9 \pm 5}{2}$$

Vi får at egenverdi til A er  $\lambda = 2, \lambda = 7$ .

Vi finner så egenvektorer til A:

$$(A - \lambda I) \vec{x} = \vec{0}$$

↓

$$\begin{pmatrix} 6 - \lambda & 2 \\ 2 & 3 - \lambda \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix} = \vec{0}$$

↓

$$\begin{pmatrix} (6 - \lambda)x_1 + 2x_2 \\ 2x_1 + (3 - \lambda)x_2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

setter inn  $\lambda = 2$ :

$$4x_1 + 2x_2 = 0 \Rightarrow x_2 = -2x_1$$

$$2x_1 + x_2 = 0$$

$$\text{Vi får } \vec{x} = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix} \quad (\text{dette er en vektor av vilkårlig norm})$$

Setter inn  $\lambda = 7$ :

$$-x_1 + 2x_2 \Rightarrow x_1 = 2x_2$$

$$2x_1 - 4x_2 = 0$$

$$\text{Vi får } \vec{x} = \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \end{pmatrix}$$

vi tester om disse er ortogonale:  $\begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \end{pmatrix} = 2 - 2 = 0 \quad \checkmark$ 

$$\text{Vi får da } P = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ -2 & 1 \end{pmatrix}.$$

$$(\text{vi tester: } P^T A P = \begin{pmatrix} 1 & -2 \\ 2 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 6 & 2 \\ 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ -2 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & -4 \\ 14 & 7 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ -2 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 10 & 0 \\ 0 & 35 \end{pmatrix} = 5 \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 7 \end{pmatrix},$$

som er en Diagonal matrise. Det er forventet at denne matrisen har 2 og 7 på diagonalen, siden diagonal matriser har egenverdi på diagonalen, og denne matrise er lik med A.)

b)

Siden A er en symmetrisk matrise,

og vi har at  $\|\vec{x}\| = 1$ , så  $x_1^2 + x_2^2 = 1$ ,

har vi at maks- og min- verdi innenfor denne

kuleflaten er gitt ved største og minste

egenværdi. vi har at:

$$\text{Maks} = 7, \text{ min} = 2.$$

c)

Vi sjekker om disse er induprodukt:

$$1) \langle u, v \rangle = u^T A v = (u_1 \ u_2) \begin{pmatrix} 6 & 2 \\ 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 6u_1 + 2u_2 \\ 2u_1 + 3u_2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 6u_1v_1 + 2u_2v_1 + 6u_1v_2 + 2u_2v_2 \\ 2u_1v_1 + 3u_2v_1 + 2u_1v_2 + 3u_2v_2 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 6v_1 + 2v_2 \\ 2v_1 + 3v_2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} u_1 \\ u_2 \end{pmatrix}$$

$$= (v_1 \ v_2) \begin{pmatrix} 6 & 2 \\ 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} u_1 \\ u_2 \end{pmatrix}$$

$$= v^T A u = \langle v, u \rangle \quad \checkmark$$

$$2) \langle u + v, w \rangle = (u + v)^T A w = (u^T + v^T) A w = u^T A w + v^T A w = \langle u, w \rangle + \langle v, w \rangle$$

$$3) \langle c u, v \rangle = (c u)^T A v = c(u^T A v) = c \langle u, v \rangle$$

$$4) \langle u, u \rangle = u^T A u = 6u_1^2 + 4u_1u_2 + 3u_2^2$$

Vi ser at denne er lik 0 dersom  $u = \vec{0}$ , og at uttrykket vil være større enn 0 ellers. (jeg sliter med å bevise det sist, men jeg har et argument.Dersom  $u_1$  og  $u_2$  har samme fortegn er uttrykketåpenbart  $> 0$ . anten  $u_1$  og  $u_2$  motsatte fortegn. vifår:  $6u_1^2 + 3u_2^2 - 4|u_1||u_2|$ . ) og kjenner

alle å se for meg et eksempel der det negativ er

større enn det positiv (men ikke, dette er ikke et bevis))

d)

Vi bruker Gram-Schmidt prosessen:

$$\vec{x}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \vec{x}_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$\vec{v}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\vec{v}_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} - \frac{\langle \vec{x}_2, \vec{v}_1 \rangle}{\langle \vec{v}_1, \vec{v}_1 \rangle} \vec{v}_1$$

$$= \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} - \frac{\vec{x}_2^T A \vec{v}_1}{\vec{v}_1^T A \vec{v}_1} \vec{v}_1$$

$$= \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} - \frac{(0 \ 1) \begin{pmatrix} 6 & 2 \\ 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}}{6} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} - \frac{2}{6} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} -\frac{1}{3} \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Vi får den ortogonale Basisen } B = \left\{ \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -\frac{1}{3} \\ 1 \end{pmatrix} \right\}$$

(vi kan sjekke at disse er ortogonale:

$$\langle v_1, v_2 \rangle = (1 \ 0) \begin{pmatrix} 6 & 2 \\ 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} -\frac{1}{3} \\ 1 \end{pmatrix} = (6 \ 2) \begin{pmatrix} -\frac{1}{3} \\ 1 \end{pmatrix} = -\frac{6}{3} + 2 = 0 \quad \checkmark)$$

e)

Jeg hopper over denne foreløpig :)

3)

a)

$$B = \begin{pmatrix} 30 & 10 \\ 10 & 15 \end{pmatrix} \Rightarrow B^{-1} = \frac{1}{(30 \cdot 15) - (10 \cdot 10)} \begin{pmatrix} 15 & -10 \\ -10 & 30 \end{pmatrix}$$

$$= \frac{1}{350} \begin{pmatrix} 15 & -10 \\ -10 & 30 \end{pmatrix}$$

b)

Vi finner normal-vektorer

$$A^T A \vec{x} = A^T \vec{b}$$

↓

$$\begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 & 4 \\ -1 & -1 & 3 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 3 & -3 \\ 4 & 2 \end{pmatrix} \vec{x} = \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 & 4 \\ -1 & -1 & 3 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} -8 \\ 10 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

↓

$$\begin{pmatrix} 1+9+4+16 & -1-3+6+8 \\ -1-3+6+8 & 1+1+9+4 \end{pmatrix} \vec{x} = \begin{pmatrix} -8+30-2 \\ 6-10-3 \end{pmatrix}$$

↓

$$\begin{pmatrix} 30 & 10 \\ 10 & 15 \end{pmatrix} \vec{x} = \begin{pmatrix} 20 \\ -5 \end{pmatrix}$$

Vi multipliserer med  $B^{-1}$ :

$$\frac{1}{350} \begin{pmatrix} 15 & -10 \\ -10 & 30 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 30 & 10 \\ 10 & 15 \end{pmatrix} \vec{x} = \frac{1}{350} \begin{pmatrix} 15 & -10 \\ -10 & 30 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 20 \\ -5 \end{pmatrix}$$

↓

$$\vec{x} = \frac{1}{350} \begin{pmatrix} 300 + 50 \\ -200 - 150 \end{pmatrix}$$

$$\vec{x} = \frac{1}{350} \begin{pmatrix} 350 \\ -350 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix}$$

Minste kvadrater løsning på  $A \vec{x} = \vec{b}$  er  $\vec{x} = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix}$ 

4)

a)

$$\|1\| = \sqrt{1 \cdot 1} = \sqrt{\frac{1}{3} (1 \cdot 1 + 1 \cdot 1 + 1 \cdot 1)} = \sqrt{\frac{3}{3}} = 1 \quad \checkmark$$

$$\| \sqrt{\frac{3}{2}} \times 1 \| = \sqrt{\frac{3}{2} \times \frac{3}{2} \times 1} = \sqrt{\frac{1}{3} ((-\sqrt{\frac{3}{2}}) \cdot (-\sqrt{\frac{3}{2}}) + 0 \cdot 0 + \sqrt{\frac{3}{2}} \cdot \sqrt{\frac{3}{2}})}$$

$$= \sqrt{\frac{1}{3} \left( \frac{3}{2} + \frac{3}{2} \right)} = \sqrt{\frac{3}{3}} = 1 \quad \checkmark$$

b)

$$3x^2 + 3x + 1 = \sqrt{2} \left( \frac{3}{\sqrt{2}} x^2 - \sqrt{2} \right) + 3x + 2$$

$$= \sqrt{2} \left( \frac{3}{\sqrt{2}} x^2 - \sqrt{2} \right) + 2 \sqrt{\frac{3}{2}} \left( \sqrt{\frac{3}{2}} x \right) + 2 \cdot (1)$$

Vi har nå dannet  $P(x)$  som er lineær komb. av

elementer i basisen. vi kan da denne koordinat-

vektor ved å se på koeffisientene:

$$P(x) = (2, 2\sqrt{\frac{3}{2}}, \sqrt{2}) \quad \left( \text{Jeg plasserte elementet til venstre i lin. komb. og i} \right)$$

5)

a)

$$M \vec{v} = \lambda \vec{v}$$

$$N \vec{v} = (M^2 + M - 3I) \vec{v}$$

$$= M^2 \vec{v} + M \vec{v} - 3I \vec{v}$$

$$= \lambda^2 \vec{v} + \lambda \vec{v} - 3 \vec{v}$$

$$= (\lambda^2 + \lambda - 3) \vec{v}$$

Vi har da at  $\vec{v}$  er en egenvektor for N,med egenverdi  $(\lambda^2 + \lambda - 3)$ .

Jeg hadde gjerne gjort eieringsproven, men jeg

har dårlig tid.  $\vec{x}^*$